［新手］［文長］［不定期更新］８９日坦桑尼亞義工＋自由行

是咁的，今年二月中去左坦桑尼亞，
本身想寫下Blog，機緣巧合之下又有個好題材，
所以就開左呢個post
由於小弟寫字好慢，所以巴打插我好了唔好打搞老母

正文開始

今年最期待的兩件事，
第一是畢業，第二是到坦桑尼亞 Expedition。

出走三個月，還真的是頭一次。
感謝雷利計劃(香港)給我這次機會。

略為寫一下出發前的準備。

首先是疫苗，

我是二月中出發的，早一年的十二月底預約旅遊健康中心，一月底第一次去接種疫苗。
接種疫苗沒有時間限制，只是如要轉機的話要接種黃熱病的疫苗。
特別的是義工方面要求我接種狂犬病疫苗，但政府回覆我接種時間因人而異…
結果第三針來不及出發之前接種，要到達當地由義工隊的醫生注射。
當然，詳細情況由醫生決定囉。
旺季記得提早預約，不然就要光顧昂貴的私家醫生囉。

第二是機票，

香港沒有直航到達坦桑尼亞，所以選擇轉乘一次的埃塞俄比亞航空。
看清楚時間非常重要，雖然遲一日到比較便宜，但由於我沒看清楚集合時間…

改機票補差價再加行政費，結果比原本買的貴了一倍…

第三是裝備，

我帶的就兩個背嚢，一個 60+10 公升的露營背嚢，再加一個 30 公升的行山背嚢。

大概帶了這麼多東西，當然還有相機和菲林。

還好我不是全程旅遊，不然會裝不下太多日常用品。
還是說當一個真正的 Backpacker 會帶得更少呢？
還好有露營興趣，大部份裝備都不用另外購買，
回來後也可以傳承給其他去 Expedition 的朋友。
當然拍照也是這次旅程的重點，也是開始這個 Blog 的楔機，
一共帶了一百筒菲林，兩部相機，四支鏡頭。

有機會再向大家介紹。

第四是外幣，

當地使用的是坦桑尼亞先令，不能直接用港幣找換，所以我先在港換成美元再換成先令。
一美元大概可以換成二千二百多先令，一頓飯也只是二三千先令。
只是生存的話物價不算很高。
題外話，自己煮比出街食更貴。

第五是外語，
當地人說的是 Swahili ，是非洲的一大語言，可惜我只能聽懂一些打招呼的說話。
但如果在大城市如 Dar es Seleem ，基本上很多人都會說英語，可以放心。
就算不懂也可以用身體語言交談的，當地人很友善。
涉及金錢時除外。

可能有點冗長了，第一次寫，不好拿捏。
有關坦桑尼亞的問題都可以留言問我哦。
下篇開始我的義工之旅！

Facebook page：
Blog：
IG：未有

p.s. blog會寫多幾篇等我唔駛咁趕住更新，心急嘅巴打可以去睇左先
另外巴打們唔介意都去Facebook 到比個like

留名，對非洲做義工有興趣

在機場附近住了一晚後，
終於到了義工們集合的時間。

每個義工都大包小包的，甚至比我更多。
不知是幸或不幸，一行人十多個來自不同國家的義工，
就只有我一個香港人…

真的非常緊張，自己不善交際，甚至英文也說不好。
我就帶著這樣躊躇的心情踏上旅途。

坐了四個小時車，終於到逹 Field base，與當地義工和領袖會合。
還是一個亞洲人也沒有，哈哈…

第一天來到還未正式開始訓練，只需要和大家認識一下，還有熟悉場地。

自我介紹環節，十分正常，只是用英文令我一個人名都記不了…
經過三星期義工後才能勉強記得同一組義工的名字。

非常清幽的環境，感覺像度假一樣。

來到這裡的義工都很友善，不用擔心很難相處。
相信我，很容易成為朋友的！
只要英文好的話。

這個是 Tippy Tap，踩下樹枝令水由膠水樽流出。
在水資源缺乏的環境下也要關注衛生呀！
當然還要注意用水啦。

飲用水則是用淨水丸淨化過的，可以安心享用。
當然不放心的話可以再自備過濾水瓶。

自己用完的餐具要自己清潔！
這個是 Three bowl system，分別用來清洗、過水和漂白。
本意當然是節約用水，畢竟水資源在非洲非常珍貴呀。

在訓練以外的時間大家都在做甚麼呢？

當然是玩呀！

其實來到這裡比想像中輕鬆，看著大家玩自然就放鬆了。
大家也不抗拒鏡頭，只懂攝影的我也自然安心了。

外國義工多數會帶自己的書，沒事做的時候就拿出來看。
看完之後亦可以交換其他書來看。
我就因為帶了相機和菲林沒有帶書去看，
即使問其他義工借來看也看不懂，所以就此作罷。

感謝，你係第一個讀者
有咩可以問我，盡答

雖然說是訓練，但其實也只是聽聽講座，玩玩遊戲。
為了增長我們的知識，還有加深義工們的友誼。
以及介紹雷利計劃在坦桑尼亞正在進行哪些項目。

正在討論各地的文化差異的義工們

Expedition 的十個星期裡有三個主題，
分別是個人發展丶環境保育和社區建設。
每個主題都跟我們身處的地方有密切關係。

不知大家對可持續發展有何認識，我在 Expedition 之前只知個大概。
原來聯合國在 2015 年提出了十七個永續發展目標，
我們要為這些目標排次序。
結果我們除了生活必需品放在第一位外，就沒法為其他排序了。
因為每一個對於我們也十分重要。

說得直白一點，環境保育即是植樹和減少濫伐。
當然義工們要先了解當地情況，從心出發幫助本地社區，
而非單單完成指令，白白浪費三個星期。

凡參加 Expedition 的義工可得精美 T-shirt 一件哦！

除了有關 Expedition 的知識，還有使工具的安全守則

但我連工具的名字也未搞清楚 ，這一節就完結了…
還好沒有出甚麼意外，也好像沒有人在意這些細節。

還有向我們講解我們可能會遇到的危險。
其實發生的機會很低，知道則可。
聽說有晚發生地震，但我睡得很好，甚麼都感覺不到（笑）

另外也有急救的訓練，應對突發事件。
還好以前有學過急救，勉強能聽得懂。
最後整整十個星期只有兩次演習需要用到這些知識，幸運。

訓練以外還有不同的小遊戲讓義工們更了解大家和自己。

各人把各自的 Hopes and Fears 寫下和分享。
即使是由英國來的義工，還是本地義工也是會感到不安的。
說話我的希望是可以影到靚相，另外害怕的是結交不到朋友。

這是 Chapati challenge，由當地義工教導國際義工如何做 Chapati。
之後由領袖評分，各人出盡奇招為求勝出。
當然大家盡興至上，開心就好了呀！

其中有一個環節，領袖們向我們提出不同問題，
我們要在正反答案的兩端決正自己的位置。
例如其中一條問題是︰
如果有人在早上沒有向你打招呼，在中午他向你求助，你會否幫助他？
很神奇的是，熱心的非洲人會傾向不幫忙。
提醒我們每人心中的尺都有不同。
還有不要得罪方丈。

這幾天除了訓練，我們還有機會到市鎮遊覽。

嘗試用只用兩句 Swahili 與當地人溝通。（因為只會兩句）

當然要用當地的食法品嘗當地的傳統食物。
這是Ugali，不要試，很伏！

還有即場煮的Chips in mayai。比上圖的好食得多。

不要以為非洲沒有雪糕！
這種天氣當然要食雪糕呀。
即使坦桑尼亞比香港更涼快（認真）。

掛住Send CV 冇更新
不過冇人催都唔知開心定唔開心好

義工一行二十多人，總不能全部擠到同一個地區吧？
因此，我們在出發前來了一場抽籤分組。

分組之前，我們要撿一枝樹枝，還有把大毛巾拿出來。
有甚麼用呢？

原來分組參考了哈利波特，
要我們扮演巫師，上演分類帽情節。
不得不佩服領袖們的想像力！
我也成功分至最感興趣個人發展，也就是 Trekking 一組。

分組過後的早上，環境保育的那一組就要前往村落，
Trekking 組則留下準備，在第二天才前往目的地。
即使見面只有不足一個星期，離別總是傷感的。
再見時已經是三個星期以後的事了…

與他們道別之後，我們也要出發去做準備了。
我們帶上自己的背嚢和物資走到 Field base，
除了要把公用物資和食物帶回來，還要限制背嚢的重量。
各人的背嚢不可以超出體重的三份之一。

衣食住行，基本需要。
我們要為未來的三個星期做足準備，
放在地上的是分配好的食物。
雖然三個星期內有兩次補給，也即是我們只需帶其中的三份之一。
但帶太少就會不夠食，帶太多只會加重負擔。
必需精準地分配。

除了自己煮，我們還是有機會叫「外賣」的。
因此我們要知道甚麼時候煮，甚麼時候等。
領袖把日程寫在牆上，沒想到我們在過程會那麼期待 Dinner mama。

檢查公用物資時間，外表是不錯的。
可是逢下雨就漏水，所以沒有幾晚睡得好。
而這些帳篷在下一次 Trekking 之前就被換成新的，
也就是說下一隊無法享受濕水睡覺的樂趣。
可惡。

回程時大家手上都有最少一袋食物。
看著滿滿的背嚢，感受它們的重量，
想著要背著它走過 250公里，還真是大挑戰呀…

如果問我背嚢的重量的話…
我才不告訴你（笑）

下回，向山林出發！

訓練結束，開始義工新一頁。
話雖如此，Trekking 嚴格來說不算做義工，因為沒有直接幫人。

正確來說是自助。
學習如何互相幫助和挑戰自我才是這三個星期的重點。

第一天不需要帶上背嚢行山，只要坐車到達目的地便可。

外國義工真的很喜歡看書。
不過車程八九小時沒書看真的會悶死。
還好之前睡得不好，可以在車上補眠渡過。

到達第一個露營地點。
雖然只是坐車，但是比之後行山的時間更長。
所以要趕緊在日落前完成營地建設。

除了自己睡的帳篷，還要完成各自的任務。
上圖義工正在用鏟掘地，有甚麼用呢？

答案是沒有用！因為平頭的鐵鏟是掘不開堅硬缺水的泥土的。

再說掘出來的坑叫作 Long drop，是用作解決生理需要的。
因身體不需要的廢物會長時間自由落體而得到這個名字。
我已經說得很隱晦了，請小心想像。

營火也是一項必要的營地建設。
營火具煮食、照明、集合、娛樂和取暖於一身。
好營火，不搭嗎？

雖然今天晚餐是 Dinner mama 的外賣，
但還是確認一下大家有帶上足夠的食物。
還有預告未來接近二十日沒有甚麼好吃的。

完成營地建設後便是休息時間。
沒有甚麼好做的，換上長袖圍個圈聊天。
話說女生真的很輕鬆，體力活都由男生做…

百無聊賴的時間看到當地人在放牧。
大開眼界之餘又帶來一點歡樂。

晚餐時間。
食得快可再戰二週目哦。

第一天是唯一一天可以看到星空的夜晚。
其他日子都是烏雲密佈，或是一瞬即逝。
沒有腳架，只好放在地上將就著拍。

第二天真的要用腳完成啦！
看我們朝氣蓬勃的樣子，以後，最少在三個星期再見不到了。
P.s. 影子是我

出發！

咁Trekking 隊其實是要做乜？

真係行山
呢個phase 係青少年發展，所以透過行山訓練我地點樣面對困難，發展領導才能etc（好似係

即係主要係train up班義工，唔係做幫當地人嘅工作？

繼續留名支持

係，另外兩個phase 就幫當地人為主
review 嗰時其他義工話有幫助當地經濟我又唔係好覺得

多謝巴打
啱啱做完義工依加出文

踏上旅程。
可不是說走就走那麼簡單。

第一天大家還是精力滿滿，
路程不遠加上天氣晴朗，
還有對 Trekking 的期待和興奮，
路上還是沒有甚麼問題的。

不用攀山但要涉水。
還好我們 Trekking 不是旱季，
不然沒水問題更大。
只是下雨的感覺也不怎麼好就是了。

每走一段路就會找個樹蔭停下休息。
隊長則要閱讀地圖，看看我們走了多少路，
還有多少路要走，和是上坡還是下斜。
對了，隊長每天都不同，人人有份永不落空。

帶領我們的兩位領袖，還有一位本地領袖，不過他沒有入鏡。
風景優美大概是 Trekking 唯一的回報，
辛苦過後回頭一看才能發現一路走過的風景是多麼美麗。

有時我們會途經村落，休息的時候大家就會去買汽水。
這時候的汽水真的會上癮。
雖然不是冰的，但聊勝於無，還有便宜。
也會在村落購買晚餐的食材。

這裡的小朋友看到外國人就十分興奮，
不怕我們還會跟著我們一起走。
但看到我舉起相機卻會害怕，好像相機會吃人一樣。

這算是 Trekking 遇到最奇特的地形了。

露營地點就在附近，大家安頓好就各自各休息。

打水和營地建設還是由男士來完成 。
還好找到另一條潔淨的河流，不用喝這些發黃的水。
不過還是有人跳下這發黃的河流洗澡…
（我則到了較潔淨的那條洗。）

女士則為晚餐做準備。

入夜，營火是大家的集中地。
那天不只有營火，還有燒綿花糖環節。
當地人不知綿花糖可以燒，還大讚好食。

睡覺前記得寫日記！
難得出門三個月，寫日記記下每日發生的苦與甜，
以後翻開回味又是另一種體會。

第一天拍的照片比較多，之後就沒有了…
畢竟行山很累啊。

留名支持

大學讀咩科？

準備去肯亞做義工 想問帶咁多相機鏡頭驚唔驚危險？同埋巴打你用咩機？

其實又唔驚嘅，鏡頭長期放係袋，相機就掛頸/斜揹。
有排入村做義工開係屋外影星都冇比人偷
我帶Nikon FE 同 FTN
鏡就Laowa 12mm f2.8
Nikon ai 28mm f2
Nikon ais 50mm f1.8
Nikon auto 20cm f4
基本上中間兩支用得最多，12mm 影星，20cm 影動物

BBA marketing

每日重覆行山的過程，
早睡早起，充足運動，非常健康的生活。

後來幾天，大家還是有精神的。
可是總不可能甚麼都不做，會悶死。

他是我們的導遊 Morris，
為了解決行山的苦悶，同行義工不時向他發問。
圖中是他抓起地上的昆蟲向我們解說。

不得不說 Morris 真的很厲害。
基本上行山的問題都難不到他，甚至不用看地圖也知道前進的方向。
可能熟能生巧吧，聽他說他為雷利當了好幾個年頭導遊。
還記得來自香港的義工，那我最少就可以和他聊聊他們解悶。

這次停在村落休息﹐
有些比較大膽的小孩走過來找我們玩耍，
也有更大膽的小孩會叫我幫他們拍照。
他們在相機看到自己時好像有甚麼驚天大發現似的，
很有趣。
（當然不是菲林相機！）

走過空地休息，
避不了陽光不如躺下來享受。

由第二天開始就開始有驟雨，
雖然時間不長但還是有種狂風暴雨的感覺。
那天剛好在到達營地生火時下雨，
大部份人選擇到營內暫避，
但還是有人不顧風雨護火。

傷患演習，要我們練習如何處理突發事件，
一開始時非常緊張，不但跑去事發現場還一臉認真地講解。
後來可能時間長了，放鬆下來還拿「傷者」的情況開玩笑。
之後我就後悔沒有帶相機了…

三分鐘是享受，三小時就是難受。
所以天幕還是要撐起的。

每天最期待就是晚餐，
自己煮的晚餐還是外賣晚餐。

說起來這裡入夜出奇的冷，
圍爐取暖果然是交際不二法門。

我寫下來看似十分輕鬆，但其實辛苦的要命。
下篇寫的更是地獄的開端…
大概啦。
（笑）

經過五日，彈盡糧絕（？）

走過田間，
坦桑尼亞的農作物主要為粟米，小麥和太陽花。
第一次看到太陽花田還滿震撼的。

我們的導遊也會看書，
不過不是小說，是介紹鳥類的書。
他聲稱認得全部鳥鳴，自此我們便多了一個樂趣。

每人都有分配到小食，休息時醫一下嘴饞
一個人吃會太多，當然再拿出來分享。
好東西一定要跟朋友分享，就如這個 blog 一樣。
分享是美德。

行山最好玩的一定是跨越不同的挑戰。

話說彈盡糧絕是甚麼回事呢？
這是因為我們不會帶上十九日份的食物，
在十九日中有會兩次 Food drop，
在這之前正好吃光現有的食物。

再來一次分配工作。
這次是七日的份量，比上次更多。

Field base 的大佬們也跟著 food drop 來了，
來看看我們過得怎樣，還有取材寫 blog。
可能會有我，不自爆了。

這次的營地在學校附近，還有球場。
正好有人在那邊踢足球，不一會便有義工加入他們。
真佩服他們的精力。

當天正好有足球比賽，所以聚集了大批圍觀人士。
下雨無減觀賞的興致，還好比賽期間停雨，大家看得更高興。
還有彩虹作佈景，正。

一度輕下來的背嚢又變重了。
感覺不好之餘還要背著更多物資走過高山低谷，
辛苦得吐舌。

他是我們的本地領袖，
那天有 Maasai 族人來到，和我們聊天還有兜售他們的手工製品。
一時興起播放音樂化身舞王。
正好拍下這個歡樂畫面。（還有影片，嘿。）

Maasai 小朋友，比村裡的小朋友更好奇。
可能這是他們第一次看到金色頭髮…或頭髮（ ？
智能手機，書本，甚至拖鞋他們也玩得很興奮。

僅有的歡樂時光，到了第二天就不一樣了啊…

push

pish